% ============================================================
%  PHỤ LỤC: BẢNG PHÂN CÔNG CÔNG VIỆC
% ============================================================
\chapter{BẢNG PHÂN CÔNG CÔNG VIỆC}
\label{appendix:phan_cong}

Bảng dưới đây liệt kê chi tiết phân công nhiệm vụ của các thành viên nhóm theo từng giai đoạn của đồ án CineFlow: \textit{Phân tích yêu cầu}, \textit{Thiết kế hệ thống}, \textit{Lập trình (Backend / Android)}, \textit{Kiểm thử} và \textit{Viết báo cáo}.

\begin{longtable}{|c|p{4cm}|p{7cm}|c|}
  \hline
  \textbf{STT} & \textbf{Họ và tên} & \textbf{Nhiệm vụ} & \textbf{Đóng góp} \\
  \hline
  \endfirsthead

  \hline
  \textbf{STT} & \textbf{Họ và tên} & \textbf{Nhiệm vụ} & \textbf{Đóng góp} \\
  \hline
  \endhead

  \hline
  \endfoot

  1 & \placeholder{Họ tên 1 (Nhóm trưởng)} &
  \textbullet\ Phân tích yêu cầu, đặc tả Use Case UC-01--UC-15. \newline
  \textbullet\ Thiết kế kiến trúc tổng thể, ERD, sơ đồ tuần tự. \newline
  \textbullet\ Backend: \texttt{AuthController}, \texttt{AuthService}, \texttt{SecurityConfig}, JWT, Flyway V1--V4. \newline
  \textbullet\ Tổng hợp và viết Chương I, II, IV của báo cáo.
  & \placeholder{X\%} \\
  \hline

  2 & \placeholder{Họ tên 2} &
  \textbullet\ Backend: \texttt{FilmController}, \texttt{FilmService}, \texttt{CategoryService}, \texttt{ShortsService}, repository JPA. \newline
  \textbullet\ Thiết kế DTO, \texttt{ApiResponse<T>}, \texttt{GlobalExceptionHandler}. \newline
  \textbullet\ Kiểm thử API bằng Postman, viết Chương III phần backend.
  & \placeholder{X\%} \\
  \hline

  3 & \placeholder{Họ tên 3} &
  \textbullet\ Android: \texttt{MainActivity}, \texttt{HomeFragment}, \texttt{ShortsFragment}, \texttt{PremierLeagueFragment}, \texttt{MoreFragment}. \newline
  \textbullet\ Tầng dữ liệu Android: \texttt{ApiClient}, \texttt{HomeRepository}, \texttt{PremierLeagueRepository}, \texttt{BaseFragment}. \newline
  \textbullet\ Thiết kế bộ màu (\texttt{colors.xml}) và layout chính.
  & \placeholder{X\%} \\
  \hline

  4 & \placeholder{Họ tên 4} &
  \textbullet\ Android: luồng xác thực (\texttt{LoginActivity}, \texttt{RegisterActivity}, \texttt{ForgotPasswordActivity}), \texttt{AuthManager}, \texttt{AuthInterceptor}. \newline
  \textbullet\ Phân hệ Admin: \texttt{AdminDashboardActivity}, \texttt{AdminFilmListActivity}, \texttt{FilmFormDialogFragment}, \texttt{AdminFilmRepository}. \newline
  \textbullet\ Tích hợp ExoPlayer trong \texttt{FilmDetailActivity}, \texttt{PlayerActivity}. \newline
  \textbullet\ Kiểm thử trên Android Emulator, viết Chương III phần Android.
  & \placeholder{X\%} \\
  \hline

\end{longtable}

\noindent\textbf{Ghi chú:}
\begin{itemize}
    \item Cột \textit{Đóng góp} được thống nhất bởi cả nhóm sau khi đối chiếu commit history trên hai repository (\texttt{backend} và \texttt{frontend-cineflow}) và biên bản các buổi họp nhóm.
    \item Toàn bộ thành viên đều tham gia đóng góp ý kiến và rà soát các chương báo cáo trước khi nộp.
\end{itemize}
