% ============================================================
%  CHƯƠNG I: TỔNG QUAN
% ============================================================
\chapter{TỔNG QUAN}
\label{chap:tong_quan}

% ────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Giới thiệu đề tài}
\label{sec:gioi_thieu}

\subsection{Bối cảnh}
\label{subsec:boi_canh}

Trong những năm gần đây, hành vi tiêu thụ nội dung giải trí của người dùng tại Việt Nam và
trên toàn cầu đã dịch chuyển mạnh mẽ từ truyền hình truyền thống sang các nền tảng phát
trực tuyến (streaming) trên thiết bị di động nhờ sự phổ biến của các dịch vụ như Netflix,
Disney+, FPT Play hay Galaxy Play. Mô hình này không chỉ đem lại trải nghiệm xem phim
linh hoạt theo nhu cầu cá nhân mà còn mở ra một thị trường nội dung số khổng lồ với
hàng tỷ giờ xem mỗi năm.

Tuy nhiên, đằng sau giao diện xem phim đơn giản là những bài toán kỹ thuật phức tạp mà
các hệ thống này phải giải quyết:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Phát video trực tuyến hiệu năng cao:} Trình phát phải xử lý được các định
    dạng streaming hiện đại (HLS, DASH), thích nghi chất lượng theo băng thông và quản lý
    chặt chẽ vòng đời của các thành phần giao diện trên di động.

    \item \textbf{Tổ chức nội dung phong phú:} Trang chủ một ứng dụng streaming thường có
    nhiều khu vực nội dung khác nhau (banner, phim mới, series nổi bật, sự kiện thể thao),
    yêu cầu một mô hình dữ liệu và cơ chế tải bất đồng bộ đủ linh hoạt.

    \item \textbf{Xác thực và phân quyền:} Hệ thống cần phân biệt rõ ràng giữa người xem
    thông thường và quản trị viên — đây là bài toán xác thực không trạng thái (stateless
    authentication) giữa ứng dụng di động và máy chủ web.

    \item \textbf{Giao tiếp client–server qua mạng không ổn định:} Mọi thao tác đều phải
    đi qua mạng di động, đòi hỏi cơ chế tải dữ liệu bất đồng bộ, caching ảnh và xử lý lỗi
    mạng — nếu không, ứng dụng sẽ giật và mất phản hồi.

    \item \textbf{Tương thích hệ sinh thái Android:} Ứng dụng phải chạy ổn định trên dải
    thiết bị Android đa dạng về kích thước màn hình và cấu hình phần cứng, đồng thời tuân
    thủ vòng đời (lifecycle) chặt chẽ của hệ điều hành.
\end{itemize}

Đề tài \textbf{CineFlow} ra đời từ nhu cầu nghiên cứu và xây dựng một ứng dụng xem phim
trực tuyến hiện đại trên nền tảng di động, áp dụng kiến trúc client–server và các kỹ
thuật lập trình Android chuẩn mực để giải quyết các thách thức nêu trên trong điều kiện
thực tế. Đây không phải là bài toán học thuật đơn thuần mà là một bài toán kỹ thuật phần
mềm có tính ứng dụng cao.

\subsection{Mục tiêu}
\label{subsec:muc_tieu}

Mục tiêu của đồ án là xây dựng một ứng dụng xem phim trực tuyến hoàn chỉnh trên nền tảng
Android — từ phía client đến phía server — với các chức năng cốt lõi gồm: quản lý tài
khoản, khám phá nội dung, xem phim/series, xem video ngắn, theo dõi sự kiện thể thao và
quản trị nội dung.

Bên cạnh việc hoàn thiện sản phẩm về mặt chức năng, nhóm tập trung vào việc giải quyết
các bài toán kỹ thuật thực tế trong lập trình di động:

\begin{itemize}
    \item Áp dụng kiến trúc client–server với REST API — Android client giao tiếp với
    máy chủ Spring Boot qua giao thức HTTP, dữ liệu trao đổi dưới dạng JSON.

    \item Tổ chức ứng dụng Android theo mô hình phân lớp (Layered Architecture) kết hợp
    Repository Pattern, tách biệt rõ ràng tầng giao diện, tầng dữ liệu và tầng giao tiếp
    mạng.

    \item Xây dựng luồng xác thực không trạng thái dựa trên JSON Web Token, cho phép
    duy trì phiên đăng nhập bền vững giữa các lần mở ứng dụng và tự động đính kèm chứng
    chỉ xác thực vào mọi yêu cầu HTTP.

    \item Tích hợp trình phát video chuyên dụng hỗ trợ định dạng streaming hiện đại, có
    khả năng phát phim lẻ, series nhiều tập và sự kiện trực tiếp trong cùng một ứng dụng.

    \item Thiết kế hệ thống phân quyền hai vai trò (người xem và quản trị viên) ngay
    trong cùng một ứng dụng, với Admin Panel cho phép quản lý nội dung (CRUD phim, danh
    mục, người dùng) và xem thống kê.
\end{itemize}

\subsubsection*{Phạm vi}

Đồ án bao gồm hai nhóm người dùng: Người xem (User) và Quản trị viên (Admin), triển khai
trên nền tảng Android. Ứng dụng cho iOS, phiên bản Web và Smart TV nằm ngoài phạm vi của
đồ án này.


% ────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Cơ sở lý thuyết}
\label{sec:co_so_ly_thuyet}

Để giải quyết các bài toán đặt ra, đồ án áp dụng một tập hợp các công nghệ và kiến trúc
hiện đại trong lập trình di động và phát triển web. Phần này trình bày nền tảng lý thuyết
của từng thành phần và lý do lựa chọn.

% ── 2.1 Android & Java ──────────────────────────────────────
\subsection{Nền tảng Android và ngôn ngữ Java}
\label{subsec:android_java}

Android là hệ điều hành di động phổ biến nhất thế giới, được phát triển bởi Google trên
nền nhân Linux và máy ảo ART (Android Runtime). Một ứng dụng Android được tổ chức xoay
quanh bốn thành phần chính: \textbf{Activity} (đại diện cho một màn hình), \textbf{Fragment}
(một mảnh giao diện có thể tái sử dụng bên trong Activity), \textbf{Service} (xử lý nền)
và \textbf{Broadcast Receiver} (lắng nghe sự kiện hệ thống).

Đồ án sử dụng \textbf{Java 11} làm ngôn ngữ lập trình cho phía Android — vừa phù hợp với
chương trình môn Lập trình di động, vừa tận dụng được hệ sinh thái thư viện Android Java
đã rất trưởng thành. Ứng dụng được biên dịch với \texttt{compileSdk 36} và đặt mức
\texttt{minSdk 24} (Android 7.0 Nougat), bao phủ phần lớn thiết bị Android đang hoạt động.

% ── 2.2 Kiến trúc Client–Server ─────────────────────────────
\subsection{Kiến trúc Client--Server và REST API}
\label{subsec:client_server}

Kiến trúc \textbf{Client--Server} phân chia hệ thống thành hai phần: phía khách (client)
đảm nhận giao diện và tương tác người dùng, phía máy chủ (server) tập trung dữ liệu và
logic nghiệp vụ. Hai phía giao tiếp với nhau qua mạng theo một giao thức thoả thuận
trước — phổ biến nhất hiện nay là HTTP/HTTPS.

Trên nền HTTP, \textbf{REST (Representational State Transfer)} là phong cách kiến trúc do
Roy Fielding đề xuất, mô hình hoá mỗi thực thể nghiệp vụ thành một \textit{tài nguyên}
được định danh bằng URL và thao tác qua các phương thức HTTP chuẩn (\texttt{GET},
\texttt{POST}, \texttt{PUT}, \texttt{DELETE}). REST giúp API có cấu trúc dễ đoán, dễ tài
liệu hoá và độc lập với ngôn ngữ ở hai phía.

Trong CineFlow, toàn bộ tương tác giữa ứng dụng Android và máy chủ đều đi qua một tập các
endpoint REST với tiền tố \texttt{/api/v1}, dữ liệu trao đổi dưới định dạng JSON và được
bọc trong một bao chuẩn hoá (\texttt{success}, \texttt{message}, \texttt{data}) để tầng
client xử lý lỗi thống nhất.

% ── 2.3 Layered Architecture & Repository ───────────────────
\subsection{Kiến trúc phân lớp và mẫu Repository}
\label{subsec:layered_repository}

\textbf{Layered Architecture} là một trong những mẫu kiến trúc lâu đời và phổ biến nhất:
hệ thống được chia thành các tầng (layer) chồng lên nhau, mỗi tầng chỉ phụ thuộc vào tầng
ngay bên dưới. Cách tổ chức này tối đa hoá tính tách rời (separation of concerns) và giúp
việc thay đổi một tầng không lan rộng ra toàn bộ hệ thống.

\textbf{Repository Pattern} là phần mở rộng đặc trưng của kiến trúc phân lớp, đóng vai
trò là một lớp trung gian \textit{duy nhất} để tầng giao diện truy cập dữ liệu, ẩn đi
nguồn gốc thật sự (mạng, cơ sở dữ liệu, cache). Nhờ Repository, các Fragment/Activity
trên Android không cần biết dữ liệu đến từ Retrofit hay từ một cache nội bộ — chúng chỉ
quan sát kết quả qua một luồng dữ liệu duy nhất.

Trong CineFlow, ứng dụng Android được phân thành các tầng: \textit{UI} (Fragment,
Activity, Adapter), \textit{Repository}, \textit{Network} (Retrofit + OkHttp) và
\textit{Auth} (quản lý phiên đăng nhập). Phía backend Spring Boot tổ chức tương ứng theo
ba tầng cổ điển: \textit{Controller} -- \textit{Service} -- \textit{Repository}.

% ── 2.4 Lifecycle ───────────────────────────────────────────
\subsection{Vòng đời (Lifecycle) trong Android}
\label{subsec:lifecycle}

Một trong những đặc thù khó nhất của lập trình Android là \textbf{vòng đời} của các thành
phần giao diện có thể bị hệ điều hành can thiệp bất kỳ lúc nào — khi xoay màn hình, khi
chuyển ứng dụng, hoặc khi hệ thống giải phóng bộ nhớ. Một Activity hay Fragment trải qua
một chuỗi trạng thái xác định (\texttt{onCreate}, \texttt{onStart}, \texttt{onResume},
\texttt{onPause}, \texttt{onStop}, \texttt{onDestroy}), và mã nguồn của lập trình viên
phải tôn trọng chuỗi trạng thái này.

Việc gọi mạng, đăng ký listener hay giữ tham chiếu View không đúng lifecycle là nguyên
nhân hàng đầu của hai loại lỗi kinh điển trên Android: \textit{crash} (ví dụ
\texttt{IllegalStateException} khi cập nhật UI sau khi Fragment đã bị huỷ) và \textit{rò
rỉ bộ nhớ} (memory leak) khi callback bất đồng bộ giữ tham chiếu đến Activity đã chết.

CineFlow giải quyết bài toán này bằng cách định nghĩa một lớp trừu tượng chuẩn hoá luồng
khởi tạo cho mọi Fragment, đồng thời sử dụng \texttt{LiveData} để dữ liệu luôn được phát
tới UI một cách \textit{lifecycle-aware} -- chỉ cập nhật khi UI thực sự đang hiển thị.

% ── 2.5 HTTP Client (Retrofit + OkHttp) ─────────────────────
\subsection{Giao tiếp HTTP với Retrofit và OkHttp}
\label{subsec:retrofit_okhttp}

\textbf{Retrofit} là thư viện HTTP client type-safe do Square phát triển, hoạt động theo
phong cách \textit{declarative}: lập trình viên khai báo một interface Java với các
phương thức được gắn annotation (\texttt{@GET}, \texttt{@POST}, \texttt{@Path},
\texttt{@Body}); Retrofit sinh mã runtime để biến mỗi phương thức thành một lời gọi HTTP
thực sự. Việc tuần tự hoá và giải tuần tự hoá JSON được uỷ thác cho \textbf{Gson}.

Retrofit chạy trên nền \textbf{OkHttp} -- thư viện HTTP cấp thấp hỗ trợ HTTP/2,
connection pooling, cache và đặc biệt là cơ chế \textbf{Interceptor} cho phép can thiệp
vào mọi request/response. Đồ án tận dụng cơ chế Interceptor để cài đặt một bộ chặn xác
thực: trước mỗi request, JWT của người dùng được tự động đính kèm vào header
\texttt{Authorization} mà tầng nghiệp vụ không cần can thiệp.

% ── 2.6 ExoPlayer (Media3) ──────────────────────────────────
\subsection{Phát video trực tuyến với ExoPlayer (Media3)}
\label{subsec:exoplayer}

Thành phần \texttt{VideoView} mặc định của Android có nhiều hạn chế: không hỗ trợ
streaming thích nghi, khó tuỳ biến giao diện và xử lý lỗi mạng kém. Đồ án lựa chọn
\textbf{Media3 ExoPlayer} -- bộ thư viện chính thức của Google kế thừa và thay thế
ExoPlayer truyền thống -- cung cấp một trình phát media mở rộng được, hiệu năng cao và
phù hợp với các ứng dụng streaming chuyên nghiệp.

ExoPlayer hỗ trợ các định dạng streaming hiện đại như \textbf{HLS} (HTTP Live Streaming)
và \textbf{DASH} (Dynamic Adaptive Streaming over HTTP), tự động điều chỉnh chất lượng
video theo băng thông thực tế (adaptive bitrate streaming), đồng thời cho phép tuỳ biến
hoàn toàn giao diện điều khiển. Quan trọng hơn, ExoPlayer được thiết kế để tích hợp chặt
với lifecycle của Activity, giúp giải phóng tài nguyên đúng thời điểm và tránh các lỗi
rò rỉ bộ nhớ thường gặp khi phát video trên Android.

% ── 2.7 Glide ───────────────────────────────────────────────
\subsection{Tải và cache ảnh với Glide}
\label{subsec:glide}

Một ứng dụng xem phim có rất nhiều hình ảnh: banner trang chủ, poster phim, thumbnail
tập phim, ảnh đại diện kênh thể thao\dots Tải ảnh trực tiếp trên luồng giao diện sẽ làm
ứng dụng giật, đồng thời ảnh độ phân giải cao dễ gây tràn bộ nhớ (\texttt{OutOfMemoryError}).

\textbf{Glide} là thư viện tải ảnh chuyên dụng cho Android, cung cấp ba khả năng cốt lõi:
(1) tải ảnh bất đồng bộ với placeholder trong khi chờ, (2) cache hai cấp -- bộ nhớ và đĩa
-- nhằm giảm tối đa số lượt tải lặp, (3) tự động cắt và biến đổi ảnh theo kích thước view
đích để tránh OOM. Đặc biệt, Glide tự động huỷ tác vụ tải ảnh khi vòng đời của
Fragment/Activity kết thúc, giúp tránh rò rỉ bộ nhớ một cách tự nhiên.

% ── 2.8 ViewPager2 + BottomNavigationView ───────────────────
\subsection{Điều hướng với ViewPager2 và BottomNavigationView}
\label{subsec:navigation}

Trải nghiệm điển hình của một ứng dụng streaming là các tab nội dung song song mà người
dùng có thể chuyển qua lại nhanh chóng. CineFlow áp dụng mô hình \textbf{ViewPager2 +
BottomNavigationView}: \texttt{ViewPager2} quản lý việc cuộn ngang giữa các Fragment với
hiệu năng cao nhờ tái sử dụng view, còn \texttt{BottomNavigationView} hiển thị ở cạnh
dưới làm điểm điều hướng cố định -- vừa trực quan, vừa tuân thủ chuẩn Material Design.

Bên cạnh luồng tab chính, các luồng phụ (đăng nhập, đăng ký, chi tiết phim, phát video,
quản trị) được triển khai bằng các \texttt{Activity} riêng và mở qua \texttt{Intent} --
phù hợp với mô hình điều hướng nông (shallow navigation) thường thấy ở các ứng dụng giải
trí.

% ── 2.9 Material Design ─────────────────────────────────────
\subsection{Hệ thống thiết kế Material Design}
\label{subsec:material}

\textbf{Material Design} là hệ thống thiết kế do Google phát triển, hiện đã tới phiên bản
thứ ba (Material 3). Hệ thống này cung cấp một bộ quy tắc nhất quán về màu sắc, kiểu chữ,
khoảng cách, độ nâng (elevation) và chuyển động, giúp các ứng dụng Android có ngôn ngữ
hình ảnh thống nhất và quen thuộc với người dùng.

CineFlow sử dụng chủ đề tối (dark theme) -- phù hợp với trải nghiệm xem phim -- và tổ
chức màu sắc theo \textbf{design token}: các nhóm \textit{surface} (mặt nền), \textit{brand}
(thương hiệu), \textit{text} (chữ) và \textit{status} (trạng thái) được khai báo trong
\texttt{colors.xml} với tên có ngữ nghĩa rõ ràng. Quy ước trong toàn bộ dự án là layout
XML luôn tham chiếu màu qua \texttt{@color/<tên>} thay vì mã hex cứng, đảm bảo có thể
thay đổi theme tập trung mà không phải sửa hàng trăm file.

% ── 2.10 Spring Boot ────────────────────────────────────────
\subsection{Phát triển backend với Spring Boot}
\label{subsec:springboot}

\textbf{Spring Boot} là một framework phát triển ứng dụng Java do Pivotal (nay là VMware)
phát triển, dựa trên Spring Framework. Spring Boot loại bỏ phần lớn cấu hình XML lặp lại
của Spring truyền thống bằng cơ chế \textit{auto-configuration} -- framework tự động suy
ra cấu hình hợp lý dựa trên các thư viện có trên classpath -- và \textit{embedded server}
(Tomcat đóng gói sẵn) cho phép chạy ứng dụng web bằng một dòng lệnh duy nhất.

Phía backend của CineFlow được xây dựng trên Spring Boot 3.5 (Java 17), tổ chức theo
kiến trúc phân lớp ba tầng truyền thống: \textbf{Controller} (mở endpoint REST,
validate dữ liệu vào), \textbf{Service} (chứa logic nghiệp vụ và transaction) và
\textbf{Repository} (truy cập cơ sở dữ liệu qua Spring Data JPA). Bảo mật được uỷ thác
cho mô-đun Spring Security.

% ── 2.11 PostgreSQL + Flyway ────────────────────────────────
\subsection{Cơ sở dữ liệu PostgreSQL và quản lý schema với Flyway}
\label{subsec:postgres_flyway}

\textbf{PostgreSQL} được lựa chọn làm hệ quản trị cơ sở dữ liệu quan hệ (RDBMS) chính cho
backend. Lý do bao gồm: tính tuân thủ ACID nghiêm ngặt giúp đảm bảo toàn vẹn dữ liệu, hỗ
trợ kiểu dữ liệu phong phú (UUID, JSONB, mảng), khả năng mở rộng tốt và là mã nguồn mở
hoàn toàn.

Trong môi trường phát triển nhiều người, một thách thức luôn xuất hiện là: làm sao đảm
bảo schema cơ sở dữ liệu của tất cả thành viên luôn đồng bộ với mã nguồn? \textbf{Flyway}
giải quyết vấn đề này bằng cách quản lý các bản di trú (migration) theo phiên bản. Mỗi
thay đổi schema được lưu thành một file SQL có đánh số (\texttt{V1, V2, V3\dots}); khi
ứng dụng khởi động, Flyway đối chiếu với bảng lịch sử \texttt{flyway\_schema\_history}
và tự động áp dụng tuần tự các bản chưa chạy. Nhờ đó, schema luôn được kiểm soát giống
như mã nguồn -- có lịch sử, có thể review và có thể tái lập lại trên mọi môi trường.

% ── 2.12 JWT ────────────────────────────────────────────────
\subsection{Xác thực không trạng thái với JSON Web Token}
\label{subsec:jwt}

\textbf{JSON Web Token (JWT)} là một tiêu chuẩn mở (RFC 7519) cho phép truyền thông tin
xác thực dưới dạng một chuỗi gọn, đã được ký số. Một JWT gồm ba phần được phân tách bởi
dấu chấm: \texttt{header.payload.signature}. Phần \textit{payload} chứa các thông tin
nhận dạng người dùng (claims) như \texttt{userId}, \texttt{role}; phần \textit{signature}
được sinh bằng thuật toán băm có khoá bí mật, đảm bảo token không bị giả mạo.

Ưu điểm cốt lõi của JWT là tính \textbf{không trạng thái} (stateless): máy chủ chỉ cần
khoá bí mật để xác thực, không cần lưu phiên (session) trong bộ nhớ hay cơ sở dữ liệu --
rất phù hợp với REST API và các ứng dụng di động phải duy trì đăng nhập dài hạn.

Trong CineFlow, sau khi đăng nhập thành công, máy chủ trả về một JWT có thời hạn 2 giờ;
ứng dụng Android lưu token này vào bộ nhớ riêng và đính kèm vào header \texttt{Authorization}
ở mọi request tiếp theo. Mật khẩu người dùng ở phía máy chủ được băm bằng \textbf{BCrypt}
-- thuật toán băm chậm có salt nội tại, chống lại các tấn công brute-force và rainbow
table.
